<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><lehreroffice xmlns="http://www.lehreroffice.ch/xmlns/lo/2010/definitions-v1" version="2010.1" object="4"><definitions><source><appName>LehrerOffice Easy</appName><appVersion>2013.7.2</appVersion><creationDate>2014-01-09</creationDate><creationTime>16:45:54</creationTime></source><competenceGrids><competenceGrid key="BE_KG" versionDate="2013-11-29"><gridDefinition><gridName>Richtziele Kindergarten Bern</gridName><editionDate>2013-11-29</editionDate><author>Erziehungsdirektion des Kantons Bern</author><gridWebsite>http://www.erz.be.ch/erz/de/index.html</gridWebsite><grade>VS</grade><fromClassYear>0</fromClassYear><untilClassYear>0</untilClassYear><curriculum>Kanton BE</curriculum><modifyAllowed>0</modifyAllowed><protected>0</protected><gradingLabels inverted="1"><gradingLabel gradingPos="0" lang="de"><gradingName>nicht beurteilt</gradingName><gradingShortname>-</gradingShortname></gradingLabel><gradingLabel gradingPos="1" lang="de"><gradingName>noch selten erkennbar</gradingName><gradingShortname>s</gradingShortname></gradingLabel><gradingLabel gradingPos="2" lang="de"><gradingName>manchmal erkennbar</gradingName><gradingShortname>m</gradingShortname></gradingLabel><gradingLabel gradingPos="3" lang="de"><gradingName>oft erkennbar</gradingName><gradingShortname>o</gradingShortname></gradingLabel><gradingLabel gradingPos="4" lang="de"><gradingName>fast immer erkennbar</gradingName><gradingShortname>f</gradingShortname></gradingLabel></gradingLabels></gridDefinition><gridItems><gridItem key="SEK" itemKind="competencearea" countEnabled="0" valuesEnabled="0"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>0</hideAllowed><modifyAllowed>0</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Leitideen zur Selbstkompetenz</itemName></itemNames><gridItems><gridItem key="SEKB" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Gehen, laufen, hüpfen, ziehen, tragen, stossen, hangeln, klettern, kriechen, rollen und balancieren als Bewegungsarten spielerisch ausprobieren
– Bewegen und turnen in Räumen, in der Halle, im Freien, im Wald, im Schnee, im Wasser
– Mobiliar, Material, Gross- und Kleingeräte mit verschiedenen Bewegungsformen erproben
– Mit Werkzeugen, Geräten, Instrumenten und Materialien feinmotorische Erfahrungen sammeln
– Durch Malen, Modellieren, Reissen, Nähen, Schnüren, Falten usw. die Hände als feinmotorische Werkzeuge erleben
– Durch Zeichnen, Malen, Drucken, Nachfahren und Schreiben die graphomotorischen Fähigkeiten der Hände verfeinern
– Bewegungen koordinieren, gleichzeitig verschiedene Körperteile gezielt bewegen
– Durch Tätigkeiten wie tragen, schleppen, heben, hämmern, kämpfen die Kraft erfahren und richtig einsetzen lernen
– Geschicklichkeit, Reaktionsschnelligkeit, Gleichgewicht üben durch Spiele wie Balancierlabyrinth, Jonglierteller, Stelzen, Diabolo, Pedalo, Ball, Bauklötze, Kugelspiele usw.
– Lippen, Zunge und Atem spielerisch einsetzen, mit Lauten und Zungenbrechern experimentieren
– Sich im Raum mit beweglichem Mobiliar, im Gelände, im Garten mit Hügeln, Gräben, Tunneln und Klettergelegenheiten bewegen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Bewegungsmöglichkeiten weiterentwickeln</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Durch Bewegung nehmen wir uns und unsere Umwelt wahr, drücken uns aus und sammeln Erfahrungen. Kinder haben grosse Freude und Lust an der Bewegung. Sie nutzen sie kreativ als eine zentrale Form des persönlichen Ausdrucks. Durch Bewegung entdecken und verändern sie ihre Umwelt. Sie lernen durch die Verfeinerung feinmotorischer Bewegungsabläufe ihre Hände sowie Werkzeuge differenzierter zu nutzen. Im Spielen und Experimentieren mit Mund, Lippe und Zunge erweitern sie die Geschicklichkeit ihrer Sprechwerkzeuge. Lernprozesse im Bereich der Bewegung sprechen die Kinder an, sie vermitteln Freude, Selbstvertrauen und Selbstbewusstsein.

Im Kindergarten wird die Bewegungsfreude der Kinder mit einem vielfältigen Angebot an grob- und fein-, sprech- und graphomotorischen Bewegungsmöglichkeiten gefördert.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SEKB1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit vielfältigen Bewegungsmöglichkeiten spielen und experimentieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKB2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Geschicklichkeit, Koordination, Reaktionsschnelligkeit und ein Gefühl für den Einsatz der körperlichen Kraft weiterentwickeln und verfeinern</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKB3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit möglichst vielfältigen Materialien, Geräten und Werkzeugen grob-, fein- und graphomotorische Fertigkeiten aufbauen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKB4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Die sprechmotorischen Fähigkeiten weiterentwickeln und verfeinern</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SEKW" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Ausprobieren verschiedener Lebensmittel, Getränke und Gewürze
– Geschmack, Geruch und Konsistenz unterscheiden 
– Süss, sauer, salzig, scharf und bitter schmecken, erkennen, unterscheiden und benennen
– Bilder, Objekte, Naturmaterialien genau betrachten, vergleichen und beschreiben, Details wie Formen, Farben usw. erkennen und benennen
– Mit Lupe, Mikroskop, Drachenauge, Kaleidoskop, Feldstecher, Spiegel und Taschenlampe die Umwelt betrachten, über entstehende Phänomene staunen
– Geräusche, Klänge, Töne und Rhythmen erzeugen, ihnen zuhören, sie beschreiben und vergleichen, sie unterscheiden nach Lautstärke, Tempo, Tonhöhe, Klangfarbe
– Geräusche und Klänge im Raum orten, sich von der Klangquelle führen lassen
– Unterschiedliche Formen, Grössen, Flächenbeschaffenheiten, Temperaturen, Konsistenzen ertasten
– Geometrische Formen, Buchstaben und Zahlen tasten, beobachten, benennen und vergleichen 
– Berührungen am Körper wahrnehmen, benennen
– Angenehme und unangenehme Berührungen unterscheiden 
– Gefühle wie Freude, Lust, Ekel, Trauer wahrnehmen, gute und schlechte Gefühle unterscheiden, über Gefühle sprechen
– Durch Balanciermöglichkeiten und auf dem Hindernisparcours den Gleichgewichtssinn anregen
– Oben – unten, hinten – vorne, innen – aussen, neben, links – rechts durch Erkunden und Bewegen in verschiedenen Räumen erfahren
– Erfahrungen in Aussenräumen mit Grab- und Bauplätzen, Wasserstelle, Feuerstelle, Beeren-, Gemüse-, Kräuter- und Blumengarten sammeln
– Auf Spaziergängen, Ausflügen, Besuchen ausserhalb des Kindergartens Sinneserfahrungen sammeln</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Wahrnehmungsfähigkeit differenzieren</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Mit unserer Wahrnehmungsfähigkeit verarbeiten, interpretieren und ordnen wir Sinneseindrücke und erkennen Zusammenhänge zwischen ihnen. Kinder erleben und erfahren sich selbst und ihre Umwelt mit dem ganzen Körper und durch ihre Sinne. Sie lernen dadurch Veränderungen wahrzunehmen, Zusammenhänge zu verstehen und aus der Fülle von Sinneseindrücken die für ihre aktuelle Situation bedeutsamen zu erkennen.

Im Kindergarten werden den Kindern durch ein vielfältiges Angebot an Material, Spiel- und Lernmöglichkeiten Impulse gegeben, ihre Wahrnehmungsfähigkeit zu üben und zu differenzieren.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SEKW1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Alle Sinne in möglichst vielfältiger Art und in verschiedenen Bereichen einsetzen, sie dadurch schulen und verfeinern</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKW2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Den eigenen Körper differenzierter wahrnehmen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKW3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene Gefühle und Stimmungen wahrnehmen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKW4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Wahrnehmung als Mittel zur Begriffsbildung erkennen und nutzen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKW5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Wahrnehmungen verbalisieren und vergleichen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SEKA" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Mit Körper und Stimme experimentieren und gestalten
– Mit Bewegungen, Geräuschen und Musik Tiere, Menschen, Gegenstände darstellen
– Nonverbale Ausdrucksformen erweitern: Spiele zu Mimik und Gestik, Spiegelspiele
– Sich verkleiden, schminken, in andere Rollen schlüpfen
– Erlebnisse und Gefühle ausdrücken, Spannungen durch Bewegung, Sprache, Musik, Gestalten abbauen
– Sich zu Musik bewegen, körpereigene Instrumente erproben und anwenden, Klanggeschichten erfinden, Gefühle durch Klänge ausdrücken
– Durch lustvolles Experimentieren mit Materialien, durch Zeichnen, Malen, Modellieren und textiles Gestalten Ausdrucksformen erfahren und Vorstellungen umsetzen
– Geschichten, Bilderbücher, Filme und Spielverläufe nacherzählen
– Verse, Lieder, Singspiele, Geschichten, Bilderbücher mit stimmlichen, sprachlichen, motorischen, tänzerischen und gestalterischen Ausdrucksmöglichkeiten umsetzen
– In Rollenspielen, im Puppenspiel, im Theater und in Hörspielen eigenes Erleben darstellen oder in eine andere Rolle schlüpfen
– Möglichkeiten der Innen- und Aussenraumgestaltung erproben</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Ausdrucksfähigkeit weiterentwickeln</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Durch unsere Ausdrucksfähigkeit können wir uns selbst, unsere Um- und Mitwelt und unser Verhältnis zur Welt darstellen. Wir können Erfahrungen verarbeiten und verstehen. Kinder lernen ihre Empfindungen und Gedanken klarer auszudrücken. Dies geschieht in vielfältiger, fantasievoller Art und Weise und mit zunehmender Präzision. Wichtige Ausdrucksformen der Kinder sind das Spiel, die Bewegung, das Malen und Gestalten sowie die verbale und nonverbale Sprache.

Im Kindergarten werden die Kinder dazu angeregt, ihre Bedürfnisse, Gefühle, Erfahrungen und Gedanken auszudrücken und ihre Ausdrucksformen zu differenzieren.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SEKA1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Den Körper als Ausdrucksmittel differenziert und fantasievoll einsetzen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKA2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Die sprachliche Ausdrucksfähigkeit weiterentwickeln</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKA3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Musik, d.h. Rhythmen, Melodien und Klänge als Mittel des Ausdruckes erleben und gestalten</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKA4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Die Ausdrucksfähigkeit im technischen, bildnerischen und textilen Gestalten weiterentwickeln</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SEKS" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Alltagshandlungen wie an- und ausziehen, Znüni vorbereiten, putzen, aufräumen, waschen, kochen, backen, schreinern, flicken, Haustiere betreuen, im Garten arbeiten, einkaufen
– Ämtli und Aufträge ausführen
– In unterschiedlichen Bereichen Ideen entwickeln, Arbeitsschritte und Materialbedarf planen, Ideen ausführen, Ergebnisse überprüfen
– In der Kindergruppe einander Fähigkeiten und Fertigkeiten vermitteln, einander Tätigkeiten zeigen, einander Sachinhalte vorstellen
– Neue Themen erkunden
– Situativ auf aktuelle Entdeckungen und Themen eingehen
– Ich-Bewusstsein als Mädchen und Knaben erfahren und stärken
– Sich mit weiblichen und männlichen Figuren aus Geschichten und Bilderbüchern identifizieren, die Selbstvertrauen haben oder finden
– Empfindungen wie «Was tut mir gut?», «Was ist mir unangenehm?» wahrnehmen und ausdrücken
– Über Stärken und Schwächen, über Gefühle, Ängste und Hoffnungen sprechen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Selbstständiges Handeln und Selbstvertrauen weiterentwickeln</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Selbstständigkeit entwickeln wir durch die Auseinandersetzung mit unterschiedlichen Aufgabenstellungen. Kinder brauchen Gelegenheiten, um eigenständig zu handeln, zu experimentieren und zu forschen. Dadurch gewinnen sie Vertrauen in ihre eigenen Fähigkeiten und Fertigkeiten.

Im Kindergarten werden die Kinder durch Aufgaben und Angebote darin unterstützt, selbstständiger zu handeln, verschiedene Erfahrungen zu sammeln, Probleme zu lösen und Wissen zu erwerben und dadurch ihr Selbstvertrauen weiterzuentwickeln.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SEKS1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Initiative ergreifen, Neues ausprobieren und wagen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKS2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Über den eigenen Körper selbstbewusst bestimmen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKS3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich vor Übergriffen auf die eigene Person schützen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKS4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene Ideen, Meinungen und Gedanken entwickeln und einbringen können</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKS5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Verschiedene Handlungen des Alltags mit zunehmender Selbstständigkeit ausführen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKS6" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich am eigenen Können freuen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SEKE" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Sich in vielfältigem Freispielangebot entscheiden, Materialien, Spiel- und Arbeitsplätze auswählen
– Spiel und Partner frei wählen, nach Möglichkeit Gruppengrösse und Spielverbindungen selber bestimmen
– Geschichten ohne Ende, «Wie hättest du entschieden?», sich dabei in Entscheidungssituationen anderer einfühlen
– Den Alltag mitgestalten, Regeln gemeinsam besprechen und festlegen
– In Entscheidungssituationen Unterstützung finden
– Über Themen wie «Kompromisse eingehen», «Entscheidungen anderer
akzeptieren» sprechen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Entscheidungsfähigkeit weiterentwickeln</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Wir werden oft dazu aufgefordert, aus einem Angebot von Möglichkeiten zu wählen und Entscheidungen zu treffen. Kinder lernen, ihr Leben durch eigene Entscheidungen mitzugestalten und gegebene Entscheidungsfreiräume bewusster zu nutzen.

Im Kindergarten werden die Kinder in der Differenzierung ihrer Entscheidungsfähigkeit gefördert. Sie erleben einen möglichst grossen Freiraum für individuelle Entscheidungen, gleichzeitig aber auch klare Regeln und Kriterien für das Treffen von Entscheidungen. Sie lernen, fremde Entscheidungen zu akzeptieren.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SEKE1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene Bedürfnisse wahrnehmen lernen und entsprechende Entscheidungen treffen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKE2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich selbst als Individuum mit eigenen Meinungen wahrnehmen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKE3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Bei einem Entscheid bleiben und dessen Konsequenzen erleben und tragen können</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKE4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Gemeinsame und individuelle Entscheidungen im Kindergartenalltag treffen können</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKE5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Regeln des Zusammenlebens beim Treffen von Entscheidungen berücksichtigen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SEKM" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Erfolge bei entwicklungsgemässen Tätigkeiten erleben
– Gelungenes anerkennen, Lob aussprechen und annehmen
– Grössere Aufgaben in kleinen Schritten angehen, kleine Teilerfolge anstreben, neue Versuche starten und nicht aufgeben
– In Bilderbüchern, Geschichten und darstellendem Spiel Formen des Umgangs mit Erfolg und Misserfolg kennen lernen
– Über Erfolge, Freude und positive Erlebnisse sprechen
– Nach Misserfolgen Trost finden, Ursachen suchen, neue Lösungswege finden
– Enttäuschungen ertragen und verarbeiten
– Eigene und fremde Bedürfnisse wahrnehmen und die Wichtigkeit der einzelnen Bedürfnisse einschätzen lernen
– Bei Sport und Spiel verlieren lernen
– Begründungen von Regeln und Grenzen kennen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit Erfolg und Misserfolg umgehen</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Durch Erfolgserlebnisse und Ermutigungen motivieren wir uns und erhalten Selbstvertrauen. Wir erleben aber auch Enttäuschungen und Misserfolge. Wir lernen neue Lösungen suchen und Erwartungen relativieren. Kinder lernen, ihre Bedürfnisse und Wünsche in Einklang mit ihrer Um- und Mitwelt zu bringen und bewusster mit Lust und Unlust umzugehen. Durch grössere Offenheit anderen Lösungsmöglichkeiten gegenüber lernen sie mit Enttäuschungen besser umzugehen.

Im Kindergarten werden die Kinder darin unterstützt, zumutbare Belastungen anzunehmen und damit umzugehen. Durch Anerkennung und Zuwendung kann den Kindern der Umgang mit Misserfolgen erleichtert werden.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SEKM1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich an Erfolgserlebnissen freuen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKM2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Fehler als Teil des Lernens verstehen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKM3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Die unmittelbare Bedürfnisbefriedigung aufschieben lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKM4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Enttäuschungen in Arbeits- oder Spielverläufen überwinden lernen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SEKK" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Über längere Zeit an Spielorten weiterbauen, -spielen, -malen usw.
– Über längere Zeit an motorischen, gestalterischen, musikalischen u.a. Tätigkeiten verweilen
– Konzentrationsfördernde Spiele wie Memory, Schau-Genau oder Kimspiele erproben
– Geschichten, Bilderbücher und Spielverläufe folgerichtig nacherzählen
– Bei längeren Erzählgeschichten «den Faden» wieder aufnehmen
– Verse und Lieder auswendig lernen, aufsagen, singen
– Unterstützung für Arbeiten und Spiele finden, die mehrere oder längere Zeitsequenzen beanspruchen
– Die Verweildauer an einem Spielort gemeinsam regeln
– Stille bewusst wahrnehmen, Stille ertragen, Gedankenreisen, Entspannungsübungen machen
– Vor Lärm und Ablenkung geschützte Spiel- und Arbeitsnischen finden
– Über Störungen sprechen und Lösungen suchen, gemeinsam Regeln vereinbaren
– Lange Spielphasen und regelmässige Zeitstrukturen erleben</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Ausdauer und Konzentrationsfähigkeit erweitern</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Sich konzentrieren bedeutet, einer Handlung über eine bestimmte Zeitdauer die ganze Aufmerksamkeit zu widmen. Dabei finden wir zu intensiver Auseinandersetzung mit einer Handlung, einer Person oder einer Sache.
Kinder können sich in ein Spiel, eine Tätigkeit oder in Gedanken vertiefen. Durch unterschiedliche Reize können sie jedoch in ihrer Konzentration gestört werden.

Im Kindergarten werden die Kinder in ihrer Fähigkeit unterstützt, bei einem Spiel oder bei einer anderen Tätigkeit zu verweilen. Sie lernen, ihre Aufmerksamkeit zu lenken und Aufgaben über längere Zeit zu verfolgen.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SEKK1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich über eine längere Zeitdauer in eine Aktivität vertiefen können</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKK2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eine Arbeit oder ein Spiel über mehrere Zeitsequenzen weiterführen und die Aktivität mit Aufmerksamkeit beenden</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKK3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Momente der Stille erleben können</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SEKK4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Ablenkungen wahrnehmen und auf Störungen reagieren lernen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SOK" itemKind="competencearea" countEnabled="0" valuesEnabled="0"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>0</hideAllowed><modifyAllowed>0</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Leitideen zur Sozialkompetenz</itemName></itemNames><gridItems><gridItem key="SOKE" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Freude im Kindergartenalltag durch Geschichten, Lieder, Verse, Bilder erfahren und teilen
– Trost-Lieder, -Verse und -Rituale kennen und in entsprechenden Situationen singen, durchführen oder aufsagen, einander trösten
– In Partner- und Gruppenspielen Formen des Führens und Folgens erleben
– Freude, Schmerz, Wut, Trauer, Angst als Gefühlsreaktionen in Körpersprache und symbolischen Darstellungen erkennen
– Eigene Stärken und Schwächen erfahren, erkennen und nutzen
– Eigene Kraft erfahren und dosiert einsetzen lernen
– Grenzen in Bewegungsspielen und rhythmischen Übungen erleben
– Sich nach Befindlichkeiten und Meinungen der andern erkundigen
– In Geschichten Hintergründe und andere Meinungen hinterfragen, diskutieren, verstehen
– Zusammensetzung der Klasse, Verschiedenartigkeit der Klassenmitglieder thematisieren
– Erfahrungen aus dem Kinderalltag besprechen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Einfühlungsvermögen und Rücksichtnahme weiterentwickeln</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Damit innerhalb einer Gruppe ein für alle möglichst befriedigendes Zusammensein möglich wird, müssen die Ansprüche der einzelnen Gruppenmitglieder berücksichtigt und aufeinander abgestimmt werden. Mit zunehmender Fähigkeit, sich gefühlsmässig und gedanklich in einen andern Menschen hineinzuversetzen, lernen Kinder, toleranter zu handeln und mehr Rücksicht auf andere zu nehmen.

Im Kindergarten werden die Kinder darin unterstützt, zunehmend andere Handlungs-, Empfindungs- und Denkweisen zu verstehen und anzuerkennen. Das Zusammenleben im Kindergarten schafft den Rahmen dafür, gegenseitige Rücksichtnahme und Achtung zu üben.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SOKE1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">An Freud und Leid der andern Anteil nehmen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKE2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Andere Meinungen anhören und respektieren lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKE3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich immer besser in die Lage des Gegenübers versetzen können</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKE4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Körperliche und psychische Grenzen respektieren lernen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SOKB" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Aufgaben im Kindergartenalltag gemeinsam planen und ausführen
– Grössere Aktivitäten wie Feste, Theateraufführungen und Elterneinladungen vorbereiten und durchführen
– Spiele des gegenseitigen Kennenlernens, Namenspiele, Stimmen-Erkennungsspiele, Merkspiele einüben
– In Tanz, Bewegungsspielen und Rhythmik Individuum und Teil eines Ganzen sein
– Kooperative Spiele, New Games
– In Ritualen die Gemeinschaft erfahren
– Freundschaften erfahren
– Individuelle Fähigkeiten in der Gruppe gezielt einsetzen, einander helfen, einander Wissen vermitteln
– Spiele vom «nebeneinander» Spielen zum «miteinander» Spielen bis zum «miteinander – gegeneinander» Spielen aufbauen
– Gemeinsam zwei- und dreidimensional gestalten
– Rollenverteilungen innerhalb der Klasse darstellen und verbalisieren</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Beziehungen eingehen, Gemeinschaft erleben, Verantwortung übernehmen</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Als Individuen sind wir auf Kontakte zu andern Menschen angewiesen. Wir können das Erleben von Gemeinschaft als Bereicherung und Anregung empfinden und dadurch Geborgenheit und ein Gefühl der Zugehörigkeit erfahren.
Innerhalb einer Gruppierung versuchen Kinder, ihre soziale Rolle zu finden. Das Gleichgewicht zwischen individuellem Sein und Handeln und der Eingliederung in die Gemeinschaft muss immer neu erprobt werden.

Im Kindergarten werden die Kinder durch unterschiedliche Sozialformen darin unterstützt, Kontakte und Beziehungen zu knüpfen. Dabei erleben sie neben Momenten des Angenommen-Seins auch solche der Ablehnung und sammeln Erfahrungen im Umgang mit ihren sozialen Rollen.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SOKB1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich als Teil einer Gruppe erleben, gemeinsame Entscheidungen treffen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKB2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Ein Zusammengehörigkeitsgefühl entwickeln und geniessen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKB3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Schutz und Hilfe in der Gemeinschaft erfahren und selber anbieten</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKB4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Notwendige Regeln des Zusammenlebens anerkennen und einhalten</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SOKK" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Einander Alltagserlebnisse, erfundene Geschichten, Witze erzählen
– Geschichten, Szenen, Verse, Lieder mit verteilten Rollen nachspielen
– Freies Rollenspiel, pantomimische Darstellung, Identifikation und Gespräch mit Figuren, dabei weibliche wie männliche Figuren berücksichtigen
– Im Theater- und Rollenspiel, im Dramatisieren und im Puppenspiel Erlebnisse und Gefühle darstellen
– In Bewegungs- und Tanzspielen unterschiedliche Rollen erproben
– Verse, Lieder, Begrüssungen in anderen Sprachen kennen und anwenden
– Mit den Sprachen fremdsprachiger Kinder spielen
– Eine Plauderecke nutzen
– In Spielangeboten verbale und nonverbale Kommunikationsformen ausprobieren
– Sich sprachlich mit unterschiedlichen Auffassungen auseinandersetzen
– Gemeinsam einfache Gesprächsregeln erarbeiten, Blickkontakt
suchen, zuhören, Ich-Botschaften senden</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Kommunikationsfähigkeit differenzieren</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Für die Verständigung zwischen Menschen ist die Fähigkeit, verbal und nonverbal zu kommunizieren, von zentraler Bedeutung. Die individuellen Gewohnheiten und Fähigkeiten des Austauschens sind je nach Herkunft und Veranlagung des Kindes sehr unterschiedlich. In einem unterstützenden und anregenden Rahmen gelingt es den Kindern zunehmend, sich deutlicher auszudrücken und das Gegenüber besser zu verstehen.

Im Kindergarten wird eine gemeinsame Kommunikationskultur geschaffen. Die Angebote und Aktivitäten ermöglichen verschiedene Formen der Interaktion.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SOKK1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit verbalen und nonverbalen Elementen der Kommunikation experimentieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKK2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene Anliegen, Gefühle und Ansichten zum Ausdruck bringen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKK3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sprechenden Personen zuhören</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKK4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Den Wissensstand des Gegenübers beim Erzählen zunehmend berücksichtigen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKK5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit anderssprachigen Menschen kommunizieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKK6" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Einfache Gesprächsregeln einhalten</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SOKM" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Konflikte in Bilderbüchern und Geschichten verstehen, nachspielen, diskutieren
– Konfliktsituationen und Lösungsansätze durch Rollenspiele nachvollziehen
– Im bildnerischen Gestalten, Musizieren, Bewegen und Tanzen Konfliktsituationen ausdrücken
– Verschiedene Reaktionsmöglichkeiten bei Bedrohungen durch Rollenspiele und Gespräche kennen lernen
– Möglichkeiten zum Austoben nutzen
– Mit Lautstärke und Kraft der eigenen Stimme experimentieren
– Selbstständige Konfliktlösung erproben
– Rituale zur erfolgreichen Konfliktlösung wie Formen des Frieden-Schliessens, Sich-Entschuldigens kennen lernen
– Sich gegenseitig loben und anerkennen
– Situationen nutzen, welche dazu auffordern, die eigenen Interessen auszudrücken
– Zurückhaltenden Kindern Raum geben, damit sie ihre Interessen ausdrücken können
– Einzeln und gemeinsam über Konfliktlösungen nachdenken</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit Konflikten umgehen lernen</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Konflikte sind Bestandteil des alltäglichen Zusammenlebens. Im Denken, Fühlen, Handeln oder Wollen von Individuen oder Gruppen treffen unterschiedliche Positionen aufeinander, was zu Konfliktsituationen unterschiedlichen Ausmasses führt. Die Heterogenität einer zufällig zusammengesetzten Gruppe erfordert das gemeinsame Entwickeln von Möglichkeiten zur Lösung entstehender Konflikte.
Mit zunehmender Entwicklung gelingt es den Kindern vermehrt, Konflikte konstruktiv zu lösen.

Die Kinder sammeln ihren Möglichkeiten entsprechend neue Erfahrungen im Umgang mit Konflikten. Sie werden zum gemeinsamen Suchen nach konstruktiven Lösungen angeleitet.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SOKM1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene Interessen und Meinungen ausdrücken, andere Meinungen und Interessen anhören und berücksichtigen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKM2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Ansprüche und Bedürfnisse aufschieben oder durchsetzen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKM3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit Wut und Enttäuschung umgehen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKM4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Bedrohungen erkennen und sich dagegen wehren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKM5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Nach angemessenen Konfliktlösungen suchen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SOKW" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Feste, Bräuche und Rituale kennen lernen und feiern
– Biblische und andere religiöse Geschichten erzählen, nachspielen und gestalterisch umsetzen
– Erfahrungen wie Geburt, Krankheit und Tod durch Gespräche, Bilderbücher, im Rollenspiel, durch gestalterisches Umsetzen thematisieren
– Kritische Lebensereignisse wie Umzug, Scheidung, Arbeitslosigkeit durch Gespräche, Rollenspiel, Bewegung, Musik oder durch gestalterisches Umsetzen thematisieren
– Auf Fragen zu Sexualität, Leben und Tod kindgerechte Antworten erhalten
– Sorgfältig mit Mitmenschen, Tieren, Materialien umgehen
– Rituale des Verzeihens kennen lernen und einsetzen
– Eine gemeinsame Umgangs- und Gesprächskultur entwickeln, so dass Meinungsunterschiede thematisiert und akzeptiert werden können
– Werke anderer achten
– Regeln, Fairness in Spiel und Sport gemeinsam erkennen
– Massnahmen bei Regelüberschreitungen diskutieren und festlegen
– Gründe und Notwendigkeiten von Verboten transparent machen
– Fragen zu Gewalt, Zerstörung der Umwelt, zu Krieg, Hunger, Armut,
Rassismus, Diskriminierung besprechen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Werthaltungen erfahren, Werthaltungen aufbauen</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Das Zusammenleben in einer pluralistischen Gemeinschaft fordert uns dazu auf, Werthaltungen wahrzunehmen, zu entwickeln, zu vertreten und sie immer wieder zu hinterfragen. Kinder sind auf klare Werthaltungen angewiesen, damit sie sich in der Vielfalt von Meinungen, Lebensweisen und Werten in ihrer Lebenswelt zurechtfinden können. Gleichzeitig erleben sie, dass verschiedene Menschen unterschiedliche Wertvorstellungen vertreten.

Im Kindergarten erleben die Kinder in Alltagshandlungen, Einstellungen und Bräuchen Ausdrucksformen verschiedener Werthaltungen. Sie beginnen eigene Werthaltungen zu vertreten und denjenigen anderer zu begegnen.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SOKW1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Werte für das Zusammenleben im Kindergarten kennen und berücksichtigen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKW2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Verschiedenen Werten und Werthaltungen begegnen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKW3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene Meinungen äussern lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKW4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Existenzielle Erfahrungen thematisieren</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SOKV" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Menschen unterschiedlichen Alters, aus verschiedenen gesellschaftlichen Stellungen, mit Behinderungen, anderer Hautfarbe, aus verschiedenen Kulturen, mit anderen Religionen begegnen
– Ausdrucksformen anderer Kulturen wie Musik, Tanz, Bild usw. kennen lernen
– Bilder, Erzählungen und Lieder als Möglichkeiten zur Vermittlung verschiedener Lebenswelten kennen lernen
– Erfahrungen mit andern Menschen in unterschiedlicher Form, erzählerisch, bildlich, gestalterisch, musikalisch, tänzerisch ausdrücken
– In Rollenspielen und Pantomimen andere Lebenssituationen nachspielen
– In Büchern, Geschichten, Versen und Liedern verständnisvolles Handeln andern gegenüber erfahren
– Mädchen und Knaben spielen mit den gleichen Materialien, Werkzeugen, Geräten und an Spielplätzen, die geschlechtsneutral oder geschlechtsdifferenzierend eingerichtetet sind
– Weibliche und männliche Identifikationsfiguren wählen
– Das Rollenverständnis von Knaben und Mädchen in Gesprächen thematisieren
– In Rollenspielen neue und ungewohnte Rollen einnehmen, über traditionelle Rollenzuweisungen und die damit verbundenen Erwartungen nachdenken und sprechen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Verständnis für die Verschiedenartigkeit von Menschen weiterentwickeln</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Unsere pluralistische Gesellschaft ermöglicht die Auseinandersetzung mit vielfältigen Formen des Zusammenseins. Im Zusammentreffen von Kindern aus unterschiedlichen Kulturen vergleichen die Kinder im Kindergarten die eigene Realität mit den Lebenssituationen anderer Kinder. Sie erfahren die Vielfalt der Formen des Zusammenlebens und der Möglichkeiten der Lebensgestaltung. Die Einzigartigkeit eines Menschen wird in der Gruppe erlebbar.

Im Kindergarten können die Kinder in der ausserfamiliären, überblickbaren Gruppe verschiedene Kontakte knüpfen und ihre eigene Sichtweise durch andere Perspektiven bereichern.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SOKV1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Lebenssituationen verschiedener Menschen kennen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKV2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Interesse und Verständnis für unterschiedliche Lebensweisen entwickeln</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKV3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Gemeinsamkeiten und Unterschiede verschiedener Lebensweisen erfahren und besprechen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKV4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Die Einzigartigkeit der Individuen erfahren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKV5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Offenheit andern gegenüber erhalten oder gewinnen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SOKV6" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Gemeinsamkeiten und Verschiedenheiten der Geschlechter erleben und thematisieren</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAK" itemKind="competencearea" countEnabled="0" valuesEnabled="0"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>0</hideAllowed><modifyAllowed>0</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Leitideen zur Sachkompetenz</itemName></itemNames><gridItems><gridItem key="SAKE" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Materialien tasten, spüren, anschauen, riechen, schmecken
– Textur, Form, Gewicht, Widerstand, Wärme, Farbe, Glanz, Klang, Geruch verschiedener Materialien wahrnehmen
– Formgebende Verfahren: schneiden, sägen, bohren, schnitzen, schnüren, nähen, falten, biegen, aufbauen, formen
– Farbgebende Verfahren: bemalen, bedrucken, färben
– Strukturbildende Verfahren: flechten, weben, filzen
– Texturverändernde Verfahren: prägen, stanzen, ritzen, schleifen, polieren
– Grafische Verfahren: zeichnen mit Farb- und Filzstiften, mit Kreiden
– Maltechniken: malen, abklatschen, mit Fingern malen
– Collageverfahren: mit Papier, Fundgegenständen, Zeitungsausschnitten, Stoff usw. kleben
– Vielseitiges anregendes Materialangebot nutzen: Papiere, Kartonarten, Textilien, rohe und geschliffene Holzstücke, Kunststoffstücke, Schnüre, Draht, Perlen, Lehm, Knetmassen, Steine, Zapfen, Wurzeln, Muscheln, Schneckenhäuser, Äste, Schwemmholz</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit Materialien experimentieren und gestalten</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Gründliche und vertiefte Erfahrungen mit Rohstoffen und Materialien sind eine wichtige Voraussetzung für eine sinnliche und emotionale Beziehung zur Umwelt, für das Begreifen der Umwelt und für den Erwerb vieler Fertigkeiten.
Kinder haben oft nur beschränkte Möglichkeiten, in ihrem Alltag mit Materialien zu experimentieren und an elementaren Produktionsvorgängen teilzunehmen.

Im Kindergarten experimentieren die Kinder mit unterschiedlichen Materialien. Dadurch erweitern sie ihre Kenntnisse über Materialeigenschaften. Sie setzen ihre Erfahrungen in verschiedenen Arbeiten um.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKE1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Durch Spiele und Experimente Materialeigenschaften erfahren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKE2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Materialien vielseitig bearbeiten und verarbeiten</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKE3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Materialien sammeln, kennen lernen, benennen, ordnen und vergleichen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKW" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Mit Ball, Seil, Reif, Stelzen usw. Erfahrungen sammeln, Spielformen kennen lernen
– Sport- und Spielgeräte wie Bogenschaukel, Bänke, Klettergeräte, Schaukelringe usw. auf vielseitige Art und Weise nutzen
– Mit Zeichen- und Malwerkzeugen verschiedene Darstellungsarten ausprobieren
– Haushalt- und Gartenwerkzeuge sachgerecht einsetzen
– Mit konventionellen Messgeräten für Längen-, Hohl- und Zeitmasse umgehen
– Papier, Holz, Metall, Glas, Röhren, Flaschen und andere Materialien und Gegenstände zum Tönen bringen
– Einfache Musikinstrumente bauen und ausprobieren
– Blas-, Streich-, Zupf- und Schlaginstrumente hören, anschauen, anfassen, blasen, streichen, zupfen, schlagen
– Medien wie Kassettengerät, Computer, Video benutzen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Werkzeuge, Geräte und Musikinstrumente kennen lernen und sachgerecht einsetzen</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Technische und künstlerische Betätigungen werden oft mit raffinierten Werkzeugen, Geräten und Instrumenten ausgeführt. Kinder interessieren sich für solche Betätigungen, können aber vielfach nur als Zuschauer teilnehmen. Der Umgang mit Werkzeugen und Instrumenten aus dem gestalterischen, musikalischen und sportlichen Bereich ermöglicht ihnen, die Motorik weiterzuentwickeln, die taktil-kinästhetische, die visuelle und die akustische Wahrnehmung zu differenzieren, Wirkungszusammenhänge zu erleben und technische Voraussetzungen für kreative Tätigkeiten zu erwerben.

Im Kindergarten lernen Kinder eine Vielfalt von Werkzeugen, Geräten und Instrumenten kennen. Experimentierend und nach Vorbild lernen sie einen sachgerechten Umgang damit.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKW1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit Werkzeugen, Geräten und Musikinstrumenten Wirkungen erzielen, diese wahrnehmen und verbalisieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKW2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Grob-, fein- und graphomotorische Fertigkeiten weiterentwickeln</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKW3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Regeln der Handhabung kennen lernen und umsetzen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKK" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Feste und Bräuche, Alltagsrituale, Geburtstagsrituale, Trostrituale, Übergangsrituale gestalten und durchführen
– Mahlzeiten gemeinsam zubereiten und einnehmen
– Verschiedene Ernährungsgewohnheiten vergleichen
– Einkauf gemeinsam planen und durchführen
– Umgang mit Taschengeld thematisieren, Geldwerte kennen lernen
– Sorgfältig mit Material und Konsumgütern umgehen, Abfall trennen, Material wiederverwerten
– Sich Alltagsgeschehnisse erzählen und sie vergleichen
– Mitgebrachte Dinge vorstellen
– Wohnumgebung und deren Orts- und Strassennamen, Plätze usw. kennen lernen
– Gegenstände, Alltagshandlungen, Wohnsituationen, Bräuche verschiedener Familien erleben
– Post, Bahnhof, Spital, gewerbliche Betriebe, Bauernhöfe und Arbeitsplätze der Eltern besuchen
– Erlebnisse der Besuche vertiefen durch weiterführende Arbeits- und Spielangebote im Kindergarten, durch Sachinformationen, Sachbücher und elektronische Medien
– Sich bei Spaziergängen verkehrsgerecht verhalten
– Verkehrserziehung durch Reaktionsspiele
– Mit akustischen und optischen Signalen spielen
– Mit Buchstaben und Zahlen experimentieren
– Ausdrucksformen von Künstlern und Künstlerinnen begegnen durch Museums- und Atelierbesuche, Bildbetrachtungen, Musikerlebnisse, Konzert-, Theater-, Zirkusbesuche
– Lebensformen und Erzeugnisse aus verschiedenen Kulturen oder Epochen kennen lernen, wertschätzen
– Verarbeiten von Medienerfahrungen durch Rollenspiele, Gestalten oder
im Puppenspiel</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Kulturelle Erfahrungen erweitern und verarbeiten</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Wir bewegen uns in einer kulturellen Umwelt, die uns prägt und die wir mitbestimmen. Kinder setzen sich mit sich selbst und ihrer Umwelt auseinander. Sie begegnen verschiedenen Menschen und erleben dabei unterschiedliche Lebensformen.

Im Kindergarten begegnen die Kinder unterschiedlichen Menschen, Erzeugnissen und Institutionen aus ihrer näheren Um- und Mitwelt. Dabei setzen sie sich mit eigener und fremder Lebensgestaltung auseinander.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKK1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene und fremde Traditionen und Bräuche erleben und mitgestalten</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKK2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Die nähere Umgebung besser kennen lernen und sich darin orientieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKK3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich im Strassenverkehr orientieren und richtig verhalten lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKK4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Berufsleuten bei ihrer Arbeit begegnen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKK5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Zugang zu künstlerischen Ausdrucksformen finden</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKK6" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Medienerfahrungen erweitern</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKN" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Erde, Luft, Wasser, Feuer, Holz, Steine, Gras, Sand vielfältig erfahren
– In der Umgebung des Kindergartens, im Wald, an Gewässern und auf Wiesen Spaziergänge machen
– Zoo, Museen, Gärten besuchen
– Pflanzen im Kindergarten giessen, jäten
– Tiere im Kindergarten streicheln, füttern, tränken
– Pflanzenarten, Früchte, Gemüse kennen und vergleichen
– Gemeinsamkeiten und Unterschiede in Aussehen und Verhalten verschiedener Tiere erkennen
– Naturmaterialien sammeln, ordnen, benennen und vergleichen
– Eine Entwicklung verfolgen: vom Säen zum Ernten, vom Ei zum Küken, von der Raupe zum Schmetterling, von der Kaulquappe zum Frosch
– Veränderungen an Bäumen, Blumen beobachten
– Beobachten, wie Pflanzen unter verschiedenen Bedingungen wachsen
– Wetter beobachten und aufzeichnen
– Wissen über Tiere und Pflanzen durch Sachliteratur, Bilder, elektronische Medien erweitern</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Naturvorgänge wahrnehmen und thematisieren</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Wir sind auf die Natur angewiesen und ihren Gesetzen unterworfen, nehmen aber auch auf sie Einfluss. Kinder entdecken und erforschen die Natur mit grossem Interesse. Sie erkennen dabei Zusammenhänge, beginnen sie zu verstehen und einzu- ordnen. Sie lernen, ihrem Entwicklungsstand angemessen, Verantwortung für die Natur zu übernehmen.

Im Kindergarten begegnen die Kinder Naturvorgängen. Dabei lernen sie einen von Achtung und Sorgfalt geprägten Umgang mit der Natur.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKN1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Jahreszeitliche Veränderungen differenzierter wahrnehmen und beschreiben</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKN2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Tiere und Pflanzen in ihren Lebensräumen beobachten und Zusammenhänge erkennen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKN3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Die Bedürfnisse von Tieren und Pflanzen wahrnehmen und begreifen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKN4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Verantwortung für einzelne Tiere oder Pflanzen übernehmen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKN5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Entwicklung von Lebewesen miterleben, beobachten und beschreiben</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKD" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Begriffe durch Bewegung erleben, z.B. galoppieren, hüpfen, laufen, schleichen
– Gegenstände, Tätigkeiten und Eigenschaften mit verschiedenen Worten benennen, neue Begriffe erfinden, treffende Begriffe auswählen
– Raum-, Mengen- und Zeitbegriffe unterschiedlich erleben und ausdrücken durch Bewegung, Musik, Gestalten
– Rätselspiele, in welchen bestimmte Tätigkeiten oder Gegenstände umschrieben oder dargestellt werden
– Ordnen nach Oberbegriffen wie: Früchte, Gemüse, Süssigkeiten
– Ordnen nach Gegensätzen wie: gross - klein, viel - wenig, dünn - dick, lang - kurz, nach einem, später nach zwei bis drei Merkmalen
– Piktogramme, Symbole und Zeichen genau anschauen und ihre Bedeutung kennen, z.B. Verkehrszeichen, Hinweiszeichen
– Eigene Zeichensprache, Piktogramme erfinden
– In der Anwendung korrekter Begriffe unterstützt werden
– Genau beobachten, die Beobachtung verbalisieren, z.B. Ausführen
einer Werkarbeit, Verhalten von Tieren, Aussehen von Pflanzen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Begriffe aufbauen und differenzieren</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Begriffe dienen als Instrumente unseres Denkens und Handelns. Wir verwenden sie bei der Aufnahme und Verarbeitung neuer Informationen. Mit dem Erwerb von Begriffen lernen Kinder Eindrücke zu erfassen, zu ordnen und anzuwenden. Dabei brauchen sie Handlungsmöglichkeiten, Anregungen und Unterstützung, die ihrer Erfahrung sowie ihrer Sprach- und Denkentwicklung entsprechen.

Im Kindergarten finden Kinder Anregung und Hilfe, Erfahrungen begrifflich zu fassen und Begriffe zu präzisieren.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKD1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Lebewesen, Gegenstände, Sachverhalte und Abläufe aus dem eignen Lebensbereich korrekt benennen und anschaulich beschreiben</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKD2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit Gegenständen handelnd Begriffe begreifen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKD3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Begriffe unterscheiden, zuordnen und richtig anwenden</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKD4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Informationen aus Symbolen entnehmen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKR" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Mit Mundgeräuschen experimentieren und gestalten
– Mit Zunge, Lippen, Atem spielerisch umgehen
– Mit Lauten, Rhythmen und dem Tonfall der Sprache spielen
– Sprachspielereien aufnehmen und variieren
– Spielformen zu differenziertem, konzentriertem Zuhören erleben
– Eigene Verse erfinden, Reimwörter suchen
– Geschichten hören, nacherzählen, erfinden, auf Tonband aufnehmen, nachspielen
– Im Rollenspiel situationsangemessen sprachlich reagieren
– Laute, Worte und Geschichten bildnerisch und musikalisch umsetzen
– Verschiedene Tätigkeiten als Sprechanlässe nutzen
– Durch Zungenbrecher und Verse die Artikulation von Lauten, die Anordnung von Satzstrukturen festigen
– Zwischen Plauderei und einem auf einen Schwerpunkt ausgerichteten Gespräch unterscheiden
– Die sich im Kindergartenalltag bietenden Gelegenheiten zum altersgerechten Nachdenken über Sprachregeln nutzen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Regeln der Umgangssprache erleben und anwenden</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Durch Sprache strukturieren wir unsere Umwelt und schaffen soziale Kontakte. Verständigung ist nur möglich, wenn wir elementare Regeln der Sprache einhalten. Viele Regeln der Umgangssprache sind nicht explizit formuliert.
Kinder erwerben Sprache spontan und unsystematisch. Ein zunehmend differenzierter und korrekt formulierter Wort- und Begriffsschatz und eine sicherere Anwendung sprachlicher Regeln ermöglicht Kindern ein weiterführendes Verständnis ihrer Lebenswelt.

Im Kindergarten werden die Sprachoffenheit und die Freude der Kinder an der Sprache unterstützt. Die Kinder werden ihrem individuellen Entwicklungsstand entsprechend zu differenzierter Sprechweise angeleitet und lernen die Regeln der Umgangssprache sicherer anwenden.
Dabei ist zu berücksichtigen, dass die Umgangssprache für viele Kinder eine Zweitsprache ist.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKR1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mit Lauten und Worten experimentieren und spielen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKR2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Laute und Lautverbindungen korrekt artikulieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKR3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Den Rhythmus der Sprache in Versen erleben</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKR4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Sich beim Verständigen an einfache Regeln halten</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKP" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Mit verschiedenen Materialien bauen: unterschiedliche Gebilde, Kugelbahnen usw.
– Schwimm- und Flugfähigkeit verschiedener Materialien erforschen
– Mit Fahr-, Roll-, Dreh- und Flugmechanismen experimentieren
– Mit technischen Objekten wie Rädern, Zahnrad, Waage, Hebel, Wasserrad, Kran experimentieren
– Verschiedene Befestigungsarten ausprobieren und vergleichen
– Mathematische Gesetzmässigkeiten kennen lernen wie teilen, Gruppen bilden, addieren und subtrahieren
– Naturerscheinungen mit Magneten, Lupen, Spiegeln, Lichtquellenbeobachten und erleben, Wasser einfrieren, Eis auftauen, Flüssigkeiten verdampfen, Farben mischen
– Mit Bewegungs- und Gestaltungsmöglichkeiten experimentieren
– Arbeiten vom Materialbedarf über die Herstellung bis zum Endprodukt selber planen
– Erkundungen in der Natur, im Museum, im Zoo
– Fragen mit Hilfe von Anschauungsmaterial, Sachliteratur, Kinderlexika,
elektronischen Medien nachgehen</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Probleme erkennen und Lösungsmöglichkeiten suchen</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Täglich müssen wir uns in neuen Situationen und mit neuen Aufgaben zurechtfinden, Probleme erkennen Fragen stellen. Der Umgang mit Problemen erfordert Flexibilität, Kreativität und Lernfähigkeit und setzt ein grosses Repertoire an Lern- und Problemlösungsstrategien voraus.
Die Kinder zeigen Freude am Lernen und Weiterentwickeln der eigenen Problemlösefähigkeiten.

Im Kindergarten entwickeln die Kinder ihre Lern- und Problemlösefähigkeiten weiter. Reichhaltige Angebote regen zum Staunen, Fragen, Experimentieren und Suchen von Lösungen an.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKP1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Neugier, Entdeckungsfreude und Fragehaltung weiterentwickeln und differenzieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKP2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Eigene Vorhaben planen, beschreiben und realisieren</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKP3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Zusammenhänge zwischen gleichartigen Problemen erkennen lernen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKP4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Entdeckungs- und Lösungswege beschreiben und vergleichen</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKB" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Musikalische Verläufe erkennen, festhalten, in Bewegung umsetzen, Musik malen
– Versabschnitte unterschiedlich sprechen, rhythmisch begleiten, darstellen
– Reihen bilden
– Muster mit verschiedenen Materialien legen, kleben, stellen, Seriationen herstellen
– Formen zueinander in Beziehung bringen: Gesamtform und deren Teile unterscheiden und vergleichen, Puzzle legen und herstellen
– Ordnungen wie Reihung, Symmetrie, Gruppierung, Streuung kennen lernen
– Laute und Buchstaben einander zuordnen
– Geometrische Grundformen erkennen, nachgestalten, unterscheiden, benennen
– Lage im Raum erfassen, beschreiben
– Distanzen körperlich erfahren, vergleichen, messen, beschreiben
– In unterschiedlichen Situationen zählen, schätzen, zuordnen, Mengen und Zahlenreihen bilden
– Den Tagesablauf, die Wocheneinteilung, die Abfolge der Monate, die Jahreszeiten bewusst erleben, beobachten, besprechen und symbolisch festhalten
– Uhrzeit thematisieren, Zeit messen und erfahren
– Mit unterschiedlichen Konstruktions- und Baumaterialien bauen, Konstruktionsabsichten beschreiben, Gesetzmässigkeiten in Konstruktionen wahrnehmen lernen
– Im Herstellen von Fahrzeugen mit unterschiedlichen Materialien Bewegungsgesetze erfahren</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Beziehungen und Gesetzmässigkeiten erkennen und darstellen</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Die Fähigkeit, Beziehungen und Gesetzmässigkeiten zu erkennen und auf neue Situationen zu übertragen, ermöglicht, dass wir uns in neuen Situationen zurechtfinden können.
Kinder nehmen zunehmend wahr, dass ihre Lebenswelt von Gesetzmässigkeiten geprägt ist.

Im Kindergarten werden die Kinder dazu angeregt, Beziehungen und Gesetzmässigkeiten zu erkennen.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKB1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Einfache Abfolgen in gestalterischen Motiven, Musikstücken, Versen, Tänzen wahrnehmen und umsetzen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKB2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Mathematische Beziehungen erfahren und Gesetzmässigkeiten erkennen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKB3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Darstellungsformen für Gesetzmässigkeiten und Beziehungen finden</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKB4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Zeitabschnitte wahrnehmen und ein Zeitgefühl entwickeln</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKB5" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Physikalische und chemische Gesetzmässigkeiten handelnd wahrnehmen und beschreiben</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem><gridItem key="SAKM" itemKind="target" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>1</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed><supportIdeas>– Sich im Kindergarten zurechtfinden, Orte und Material wieder finden, die eigenen Kleider, Werke usw. wieder erkennen, wieder finden
– Sich an Funktionen von Spielmaterialien und Geräten erinnern
– Aufmerksam zuhören und zuschauen
– Abläufe folgerichtig durchführen, z.B. sich an- und ausziehen, Znüni vorbereiten
– Einfache Aufträge und solche, die mehrere Handlungen erfordern, verstehen, auffassen und erledigen
– Durch Erzählen, Rollenspiel, Bewegung und bildnerisches Gestalten Erlebnisse, Geschichten, Bilderbücher, Spielverläufe und Filme wiedergeben
– Sich in Geschichten, Bilderbüchern an Schwerpunkte und Einzelheiten erinnern und diese wiedergeben
– Bei längeren Erzähltexten den «Faden wieder aufnehmen»
– Verse einüben und sich an Verse erinnern
– Lieder, Rhythmen, Melodien, Klangbilder, Geräusche, Singspiele und Reigen nachahmen, üben und wiedergeben
– Muster, Bilder nachzeichnen, nachlegen
– Bilder aus der Erinnerung, innere Bilder beschreiben
– Bewegungen, Bewegungsabläufe wiedergeben, nachahmen
– Kimspiel, Memory, «Was ist anders» – Spiele, «Was fehlt» – Spiele
– Spielregeln richtig anwenden und weitergeben
– Eselsbrücken, eigene Zeichen und Piktogramme als Erinnerungsstützen nutzen
– Visuelle und akustische Erinnerungshilfen im Kindergarten nutzen
– Möglichkeiten austauschen, sich etwas gut zu merken</supportIdeas></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Merk- und Wiedergabefähigkeit weiterentwickeln</itemName></itemNames><itemDescriptions><itemDescription personalForm="0" lang="de">Sich in der Umwelt zurechtzufinden setzt auch das Speichern und Abrufen von Informationen voraus. Kinder lernen, wichtige Ereignisse und Sachverhalte zu erfassen, zu speichern und sich daran zu erinnern.

Im Kindergarten werden die Kinder darin unterstützt, weitere Merk- und Gedächtnisstrategien zu erwerben und ihr Gedächtnis zu üben.</itemDescription></itemDescriptions><gridItems><gridItem key="SAKM1" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Informationen aufnehmen und sich einprägen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKM2" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Erlebnisse, Erfahrungen, Inhalte treffender beschreiben</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKM3" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Gedächtnisinhalte festigen</itemName></itemNames></gridItem><gridItem key="SAKM4" itemKind="indicator" countEnabled="1" valuesEnabled="1"><itemDefinition><addAllowed>0</addAllowed><hideAllowed>1</hideAllowed><modifyAllowed>1</modifyAllowed></itemDefinition><itemNames><itemName personalForm="0" lang="de">Merk- und Gedächtnisstrategien entwickeln</itemName></itemNames></gridItem></gridItems></gridItem></gridItems></gridItem></gridItems></competenceGrid></competenceGrids></definitions></lehreroffice>
